# les Tableaux

## le Type Abstrait Tableau

### Séquences

!!! def "Séquence / Suite"
    En informatique, Une <bred>Séquence</bred> :gb: :fr:, est un conteneur/collection **ordonné** par des <bred>indices entiers</bred>, de plusieurs **éléments**/objets/données.

!!! exp
    Les chaînes, les listes, les tuples, etc.. sont des séquences en Python.

!!! pte "Accès aux Éléments d'une Séquence"
    On accède aux éléments d'une Séquence :

    * soit par **Accès Séquentiel** (les uns derrières les autres)
    * soit par **Accès Direct** ou Accès Aléatoire :fr:, ou **Random Access** :gb: (via un indice)

### Définition du type Abstrait <bred>Tableau</bred>

!!! def "Le Type Abstrait Tableau/Array"
    * Un <bred>Tableau</bred> :fr: ou <bred>Array</bred> :gb: (à une dimension) est une structure de données **abstraite** représentant un <bred>conteneur/collection finie</bred> d'éléments **ordonnés** par des **indices entiers/clés**.
    * La <bred>Taille</bred> d'un Tableau (à une dimension) est le nombre total d'éléments du Tableau

!!! def "Récursive, des Tableaux Multidimensionnels"
    * Un <bred>Tableau de dimension $n$ </bred> est un tableau dont les **éléments** sont eux-mêmes (tous) des **Tableaux de dimension $n-1$**.
    * La <bred>Taille</bred> d'un tableau de dimension $n$, est un *$n$-uplet* de $n$ nombres entiers

<env>Convention </env> Par souci de simplification, dans toute la suite, par défaut, les tableaux étudiés seront de dimension 1.

### Primitives du Type Abstrait <bred>Tableau</bred>

Le **type abstrait de Tableau n'est pas normalisé**, cela veut dire que, selon les auteurs, on peut trouver quelques différences dans les Primitives d'un TAD Tableau :

* (Dans les cas des Tableaux Dynamiques, i.e. de taille variable), on y trouve au minimum les opérations de **CRUD**.

### Différentes Implémentations possibles

Il existe plusieurs implémentations possibles du type abstrait de données *Tableau* en une structure de données *Tableau*, notamment (cf. plus bas SVP) :

* avec des **Cellules Contigües** : :warning: C'est l'Implémentation Classique :warning: : Dans ce cours, dans toute la suite, par défaut, nous choisirons cette implémentation pour un Tableau.
* avec des **Listes Chaînées** (cf. cours sur les Listes)

## Tableau Statique vs Dynamique

!!! def "Tableau Statique vs Dynamique"
    * Dans certains langages (C, Java, OCaml, ...) les tableaux sont **de taille $n$ fixée**: 
    On parle dans ce cas de <bred>Tableau Statique</bred>. 
    Leur implémentation utilise en général des **Cellules Contiguës**.
    * Certains autres langages de haut niveau autorisent des tableaux qui modifient leur taille en fonction de leur utilisation: 
    On parle dans ce cas de <bred>Tableau Dynamique</bred>. 
    Leur implémentation utilise en général :
        * soit des **Cellules Contiguës** (comme en **CPython** qui est l'implémentation usuelle de **Python**)
        * soit des **Listes Chaînées**.

En outre, selon les langages, un tableau peut être implémenté, en tant que Structure de données, de différentes manières :

* Dans certains langages (C, Java, OCaml, ...), dits à ***typage statique***, tous les éléments d'un tableau doivent être du **même type**.
* Certains autres langages, dits à ***typage dynamique*** (Python, APL, ...) autorisent que les éléments d'un tableau soient de **types différents**.

## Implémentation Classique : par Cellules Contiguës

!!! pte "Implémentation : La Structure de Données Tableau/Array"
    Dans la plupart des langages (C,Java, OCaml, et même Python..) , un Tableau est **représenté** en mémoire par des **éléments contigüs**.

:warning: C'est l'Implémentation Classique :warning: : **Dans toute la suite, par défaut, nous choisirons cette implémentation pour un Tableau**.

### Accès aux Éléments

On en déduit une propriété importante des Tableaux implémentés par des éléments contigüs :

!!! pte "Accès en Temps Constant"
    Le temps d'accès à n'importe quel élément via son index est **en temps constant : en $O(1)$**

En effet, les éléments étant contigüs, on peut calculer l'adresse mémoire de l'élément auquel on veut accéder, grâce à l'adresse de base du tableau et de l'index. L'**accès est direct** comme pour une variable simple.

### Complexité d'Insertion et/ou Suppression d'éléments

* Les ***tableaux statiques*** n'autorisent pas les opérations d'**insertion** et de **suppression** d'éléments
* Les ***tableaux dynamiques*** autorisent l'**insertion** ou la **suppression** des éléments mais, les cellules devant être contigües, cela oblige à :
    * créer un nouveau tableau, de taille plus grande /ou (respectivement) plus petite : Complexité en $O(n)$
    * copier tous les éléments du tableau original dans le nouveau tableau : Complexité en $O(n)$
    * puis de libérer l'espace mémoire alloué à l'ancien tableau : Complexité (dans le pire des cas) en $O(n)$

    **Conclusion :** <env>Complexité en $O(n)$</env>
    C'est pourquoi certains langages fournissant de telles possibilités, implémentent leurs tableaux non pas sous forme de **tableaux dynamiques** traditionnels (cellules adjacentes), mais sous forme de **liste chaînée**, ou une combinaison des deux structures pour améliorer les performances.


## Implémentation par Liste Chaînée

Une implémentation d'un Tableau sous forme de Liste Chaînée, est appelée plutôt une ***Liste Chaînée***.

## Tableaux Associatifs / Dictionnaires

!!! def "Tableaux Associatifs / Dictionnaires"
    Un <bred>Tableau Associatif</bred>, ou <bred>Dictionnaire</bred> est un type abstrait qui associe des <bred>valeurs</bred> à des <bred>clés</bred> : 

    ```python
    # Syntaxe inspirée de Python
    dico = { 
      clé_1 : valeur_1,
      clé_2 : valeur_2,
      ...
      clé_n : valeur_n
    }
    ```

!!! pte "Interface d'un Tableau Associatif / Dictionnaire"
    Un Tableau Associatif / Dictionnaire est muni des **opérations** / <bred>primitives</bred> suivantes:

    * **ajout** d'une nouvelle valeur associée à une nouvelle clé
    * **modification** de la valeur associée à une clé existante
    * **retrait/suppression** d'une clé et de la valeur associée
    * **lecture/récupération** de la valeur associée à une clé donnée

Un Tableau Associatif, ou Dictionnnaire, pourrait par exemple associer les valeurs couples `(prenom, nom`) aux clés `numeroScecuriteSociale`.
Contrainte : Chaque clé doit être unique dans le tableau associatif.

## Aller Plus Loin : Bibliographie

* [Developpez.com : Cours sur les Structures de Données, Henri Garreta](https://henri-garreta.developpez.com/tutoriels/algorithmique/cours-structure-donnee/)
* [Developpez.com : cours sur les Structures Arborescentes, Denis Lapoire](https://lapoire.developpez.com/algorithmique/structures-arborescentes/)